\clearpage
\addcontentsline{toc}{chapter}{Referencias}
\renewcommand{\bibname}{Referencias}

\begin{thebibliography}{99}

    \bibitem{rodriguez-2011}
    Rodríguez Alvarado, G., García López, J., \& Fernández Pavía, S. P. (2011).
    \textit{Enfermedades del jitomate (\textit{Solanum lycopersicum}) cultivado en invernadero en la zona centro de Michoacán}.
    Revista Mexicana de Fitopatología, 29(1), 51--60.

    \bibitem{fao-2013}
    Organización de las Naciones Unidas para la Alimentación y la Agricultura (FAO). (2013).
    \textit{El cultivo de tomate con buenas prácticas agrícolas en la agricultura urbana y periurbana}.
    FAO.

    \bibitem{pin-moran-2023}
    Pin Morán, A. L., \& Puente Fárez, J. J. (2023).
    \textit{Detección de la plaga langosta mediante visión por computadora en el cultivo de arroz: Propuesta tecnológica}
    [Trabajo de titulación].
    Universidad Agraria del Ecuador.

    \bibitem{gonzalez-2024}
    González Zambrano, J. A., \& Villón González, J. A. (2024).
    \textit{Implementación de un rover automatizado con tecnología de visión artificial para la clasificación de tres tipos de plantas sanas/enfermas en cultivos de ciclo corto}
    [Trabajo de titulación].
    Universidad Estatal Península de Santa Elena.

    \bibitem{hernandez-rojas-2023}
    Hernández-Rojas, E., Palomino-Resendiz, R. L., Maya-Gress, K. F., \& Palomino-Resendiz, S. I. (2023).
    Diseño de sistema de monitoreo para detección temprana de enfermedades y plagas superficiales en plantas mediante visión artificial.
    \textit{Pädi}, 11(Especial 4), 221--230.
    https://doi.org/10.29057/icbi.v11iEspecial4.11369

    \bibitem{fernandez-2025}
    Fernández Terrones, A. A., \& Huachillo Castro, S. M. (2025).
    \textit{Desarrollo de un equipo electrónico orientado al diagnóstico de la mancha polilla presente en plantaciones de tomate cultivados en ambientes controlados basado en procesamiento digital de imágenes e inteligencia artificial}
    [Trabajo de investigación].
    Universidad Peruana de Ciencias Aplicadas (UPC).

    \bibitem{flores-colorado-2023}
    Flores Colorado, O. E., Cervantes Canales, J., García-Lamont, F., \& Ruiz Castilla, J. S. (2023).
    Identificación de las principales enfermedades de la planta del café (\textit{Coffea arabica}) a través de visión artificial.
    \textit{Ciencia Ergo Sum}, 30(3), e212.
    https://doi.org/10.30878/ces.v30n3a8

    \bibitem{hernandez-villaseñor-2026}
    Hernández Villaseñor, R. (2026, enero 26).
    Plagas y enfermedades en el cultivo de jitomate: Identificación y control.
    \textit{Hydro Environment}.
    \url{https://hydroenv.com.mx/plagas-y-enfermedades-en-el-cultivo-de-jitomate-identificacion-y-control/}

    \bibitem{ciad-2024}
    De Prensa y Colaboradores, O. (2024, 14 mayo).
    El cultivo de tomate en México, retos y oportunidades frente a enfermedades producidas por virus.
    \textit{Centro de Investigación en Alimentación y Desarrollo (CIAD)}.
    \url{https://www.ciad.mx/el-cultivo-de-tomate-en-mexico-retos-y-oportunidades-frente-a-enfermedades-producidas-por-virus/}

    \bibitem{scielo-jitomate}
    Rodríguez Alvarado, G., García López, J., \& Fernández Pavía, S. P. (s. f.).
    Enfermedades del jitomate (\textit{Solanum lycopersicum}) cultivado en invernadero en la zona centro de Michoacán.
    \textit{SciELO}.
    \url{https://www.scielo.org.mx/scielo.php?pid=S0185-33092011000100005&script=sci_arttext}

    \bibitem{jd-see-spray}
    John Deere. (2025).
    \textit{See \& Spray\texttrademark{} technology}.
    \url{https://www.deere.com/en/sprayers/see-spray/}

    \bibitem{prospera-ag}
    Prospera Technologies. (2021).
    \textit{AI-based crop monitoring and analytics platform}.
    \url{https://www.prospera.ag/}

    \bibitem{taranis-2025}
    Taranis. (2025).
    \textit{Precision agriculture intelligence platform}.
    \url{https://www.taranis.com/}

    \bibitem{plantix-2025}
    PEAT GmbH. (2025).
    \textit{Plantix: Your crop doctor}.
    \url{https://plantix.net/}

    \bibitem{dji-ag-2025}
    DJI. (2025).
    \textit{DJI Agriculture}.
    \url{https://ag.dji.com/}

\end{thebibliography}
\clearpage
