\clearpage
\addcontentsline{toc}{chapter}{Cibergrafía}
\renewcommand{\bibname}{Cibergrafía}

\begin{thebibliography}{99}

    % ── LENGUAJES Y ENTORNOS ──────────────────────────────────────────

    \bibitem{python-docs}
    Python Software Foundation. (2024). \textit{Python 3 documentation}.
    \url{https://docs.python.org/3/}

    \bibitem{cpp-docs}
    cppreference.com. (2024). \textit{C++ language reference}.
    \url{https://en.cppreference.com/w/cpp/language}

    \bibitem{arduino-ide}
    Arduino. (2024). \textit{Arduino IDE documentation}.
    \url{https://docs.arduino.cc/software/ide-v2/}

    \bibitem{wifimanager-docs}
    Tzapu. (2024). \textit{WiFiManager: WiFi connection manager for ESP8266/ESP32}. GitHub.
    \url{https://github.com/tzapu/WiFiManager}

    \bibitem{html-docs}
    Mozilla Developer Network. (2024). \textit{HTML: HyperText Markup Language}. MDN Web Docs.
    \url{https://developer.mozilla.org/es/docs/Web/HTML}

    % ── BACKEND ───────────────────────────────────────────────────────

    \bibitem{fastapi-docs}
    Ramírez, S. (2024). \textit{FastAPI documentation}.
    \url{https://fastapi.tiangolo.com/}

    \bibitem{sqlalchemy-docs}
    SQLAlchemy Authors. (2024). \textit{SQLAlchemy documentation}.
    \url{https://docs.sqlalchemy.org/}

\bibitem{pydantic-docs}
    Pydantic Team. (2024). \textit{Pydantic documentation}.
    \url{https://docs.pydantic.dev/latest/}

    % ── BASE DE DATOS ─────────────────────────────────────────────────

    \bibitem{postgresql-docs}
    The PostgreSQL Global Development Group. (2024). \textit{PostgreSQL documentation}.
    \url{https://www.postgresql.org/docs/}

    % ── FRONTEND ──────────────────────────────────────────────────────

    \bibitem{react-docs}
    Meta Platforms, Inc. (2024). \textit{React documentation}.
    \url{https://react.dev/}

    \bibitem{mui-docs}
    MUI Team. (2024). \textit{Material UI documentation}.
    \url{https://mui.com/material-ui/getting-started/}

    % ── DESPLIEGUE ────────────────────────────────────────────────────

    \bibitem{railway-docs}
    Railway Corp. (2024). \textit{Railway documentation}.
    \url{https://docs.railway.app/}

    \bibitem{vercel-docs}
    Vercel Inc. (2024). \textit{Vercel documentation}.
    \url{https://vercel.com/docs}

    % ── HARDWARE ──────────────────────────────────────────────────────

    \bibitem{esp32c5-docs}
    Espressif Systems. (2024). \textit{ESP32-C5 technical reference manual}.
    \url{https://docs.espressif.com/projects/esp-idf/en/latest/esp32c5/}

    \bibitem{aht10-datasheet}
    Aosong Electronics. (2020). \textit{AHT10: Calibrated digital temperature and humidity sensor}
    (Rev. 1.1) [Hoja de datos].
    \url{http://www.aosong.com/en/products-33.html}

    % ── NORMATIVA ─────────────────────────────────────────────────────

    \bibitem{nom073}
    Secretaría de Salud. (2015). \textit{NOM-073-SSA1-2015: Estabilidad de fármacos
    y medicamentos}. Diario Oficial de la Federación.
    \url{https://www.dof.gob.mx/nota_detalle.php?codigo=5405187&fecha=25/09/2015}

    % ── GESTIÓN DE INVENTARIOS ────────────────────────────────────────

    \bibitem{oracle-inventory}
    Oracle Corporation. (2024). \textit{¿Qué es la gestión de inventario?} Oracle.
    \url{https://www.oracle.com/mx/scm/inventory-management/what-is-inventory-management/}

    \bibitem{enacademia-viabilidad}
    ENAcademia. (2024). \textit{Viabilidad y factibilidad del proyecto}.
    \url{https://enacademia.com/viabilidad-y-factibilidad-del-proyecto/}

\end{thebibliography}
\clearpage
